\chapter{Wstęp}
Od czasu wprowadzenia na rynek pierwszych półprzewodnikowych matryc światłoczułych minęło wiele lat, a technologia znacząco się upowszechniła. Obecnie funkcjonalność rejestrowania obrazu zawiera praktycznie każdy telefon i wiele innych urządzeń elektroniki użytkowej. Choć technologia została znacząco polepszona, jeśli chodzi o gęstość rejestrowanych punktów, jak i moc obliczeniową procesorów wykonujących przetwarzanie danych uzyskanych z matrycy, reguły obróbki obrazu pozostały te same. Warto się z nimi zapoznać, aby dowiedzieć się, skąd biorą się niektóre nieoczekiwane zjawiska przy wykonywaniu ujęć aparatem cyfrowym.

Demozaikowanie jest kluczowym etapem procesu przetwarzania obrazu, determinującym końcową jakość uzyskanego wyniku. Poza nielicznymi wyjątkami jest to krok wymagany w obróbce zdjęcia. Zaimplementowane algorytmy, od najprostszych do stosunkowo skomplikowanych zostały omówione i przetestowane.
Celem pracy jest wprowadzenie w tematykę przetwarzania obrazu w aparacie cyfrowym, wraz z analizą niektórych rozwiązań, mogących mieć istotny wpływ na wydajność i jakość. Treść pracy stanowi kompletny wstęp do tematyki przetwarzania danych z matryc światłoczułych, wraz z omówieniem podstawowych problemów implementacyjnych.

Aby zrozumieć proces powstawania obrazu, w ramach pracy został zaimplementowany program do przetwarzania danych z matrycy. Na jego podstawie zostały wykonane testy, poprzez rejestrację czasu przetwarzania kolejnych kroków oraz stworzony program służący do porównywania jakości poszczególnych algorytmów demozaikowania.

\section{Uzyskiwanie danych obrazu}
Obecnie stosowane metody uzyskiwania obrazów cyfrowych zostały opanowanpunktów. Pomiar dokonywany jest dzięki zjawisku fotoelektrycznemu, naświetlanie matrycy powoduje powstawanie ładunków wewnątrz niej. Ładunki zostają wzmocnione, a następnie przesłane dalej. Jako, że matryca światłoczuła jest urządzeniem analogowym, zachodzi konwersja do postaci cyfrowej przez przetwornik analogowo-cyfrowy. W ten sposób uzyskuje się macierz jasności. Zbiór tych danych nosi nazwę surowego obrazu (ang. Raw Image), stąd też pliki, w których został on bezpośrednio, bez dalszej obróbki zapisany popularnie są nazywane RAWami. Czasami oprogramowanie aparatu umożliwia zapis tych danych, w celu późniejszej obróbki.

Szczególnym przypadkiem jest uzyskiwanie barwnych obrazów tymi technikami. Matryce światłoczułe rejestrują liczbę fotonów wychwyconych przez sensor, w sposób z grubsza proporcjonalny. Ten sposób detekcji nie zawiera informacji o częstotliwości fotonów. Najpopularniejszą metodą kolorowego obrazowania jest nałożenie filtru barwnego (ang. Color Filter Array), nazywanego też mozaiką, na matrycę światłoczułą, by rejestrować tylko jeden ustalony kolor w każdym punkcie. Inne metody nie są popularne, stosowane w specyficznych zastosowaniach, ze względu na stopień skomplikowania (matryce 3CCD). Pewną ciekawostką są matryce Foveon X3, które mają warstwową strukturę, umożliwiającą detekcję wszystkich składowych w pojedynczym punkcie. Są montowane w niektórych aparatach cyfrowych firmy Sigma. Niestety poza korzyścią z braku demozaikowania mają całkiem sporo innych wad, które nie zapewniają im popularności.
Pierwszym opatentowanym i najbardziej popularnym filtrem barwnym jest filtr Bayera, czyli układ filtrów o kolorach czerwonym, niebieskim i dwóch zielonych (RGBG). Istnieją również mozaiki o innym zestawie filtrów, ale stanowią nikły procent rynku.

Ten sposób detekcji koloru wymaga dodatkowego kroku w obróbce danych z matrycy, demozaikowania. Polega on na odtworzeniu brakujących składowych koloru w każdym punkcie matrycy na podstawie otoczenia punktu. Wybór konkretnego algorytmu nie jest sprawą oczywistą, a mnogość powstających po dziś dzień rozwiązań problemu nie ułatwia sprawy. Wybór konkretnych rozwiązań jest podyktowany kompromisem, między jakością uzyskiwanego obrazu, a czasem przetwarzania.e przez półprzewodnikowe technologie CCD i CMOS, dzięki którym można dokonać pomiaru jasności światła skierowanego na matrycę 

\section{Pojęcia}
Ze względu na praktyczny brak jakichkolwiek publikacji na ten temat w rodzimym języku, w pracy znajduje się duża liczba wstawek z anglojęzycznymi hasłami. Nie mają one często zdefiniowanych odpowiedników wśród polskich wyrażeń.

Mini słownik:
\begin{itemize}
\item Subpiksel – pojęcie dla obrazów kolorowych. Oznacza wartość jednej
ze składowych używanego modelu kolorów. Dla modelu RGB w ramach struktury
jednego piksela wyróżniamy subpiksele – czerwony, zielony, niebieski.
\item Interpolacja czterokolorowa (ang. Four color interpolation) – każdy kolor
z mozaiki jest traktowany jako oddzielna składowa. Obraz wynikowy ma
4 składowe, które są później zamieniane w wyniku liniowej transformacji
na model RGB. Ten sposób przetwarzania jest konieczny dla mozaik innych niż
Bayera, na przykład RGBE i CYGM.
\item Funkcja/metoda inline – kompilator kopiuje ciało funkcji w każde miejsce jej
wywołania, podmieniając symbole argumentów na symbole zmiennych
z wywołania funkcji.
\item Tablicowanie – procedura stosowana do zwiększenia wydajności obliczeniowej,
kosztem pamięci. Polega na przechowywaniu obliczonych wartości w tablicy,
w celu późniejszego wykorzystania w dalszej części algorytmu. Wyniki są
pobierane poprzez wybranie indeksu tablicy. Tablica może zostać wygenerowana
w czasie wykonywania, bądź w czasie kompilacji. Operacja ma sens,
gdy obliczone wartości z tablicy są potrzebne wiele razy, a koszt obliczania ich
wartości jest znaczny.
\item ISO – parametr określający czułość matrycy na padające światło. Im wyższa
wartość tym wzmocnienie sygnału większe, a co za tym idzie zmniejszony odstęp
sygnał-szum.
\item Wartość pewna/Wartość estymowana – pojęcie wprowadzone dla uproszczenia
tekstu. Wartość pewna to wartość subpiksela będąca zmierzona pierwotnie na
matrycy, nie interpolowana. Wartość estymowana to wartość uzyskana jako
wynik demozaikowania.
\end{itemize}
\chapter{Implementacja Programowa}
Niewątpliwie popularną implementacją przetwarzania RAW jest program DCRaw autorstwa Dave’a Coffina napisany w języku C. Fragmenty jego kodu, pośrednio lub bezpośrednio znajdują się w całej gamie oprogramowania o otwartym kodzie. Posiada za to jedną zasadniczą wadę, jest napisany w bardzo nieczytelny i niejasny sposób. Lepszy komentarz i wyjaśnienie działania kodu podejmują osoby trzecie \cite{ninedegrees}. Nie można mu zarzucić jednego, niewątpliwie działa i to dość szybko oraz obsługuje szeroką paletę formatów plików wejściowych. Na jego podstawie powstaje biblioteka LibRaw
opakowująca funkcjonalność DCRaw \cite{libraw}. Biblioteka ta została wykorzystana w implementacji na potrzeby tej pracy, głównie na potrzeby obsługi odczytu plików w wielu formatach. Formaty wielu producentów mają niejawną specyfikację, więc wtórne zaznajamianie się z nimi poprzez wsteczną inżynierię byłoby bezcelowe.

Językiem wykorzystanym na potrzeby programu jest język C++ w wersji standardu C++11. Wybór był podyktowany łatwym dołączaniem bibliotek napisanych w tym języku, obsługą arytmetyki wskaźnikowej, programowania obiektowego oraz niskim narzutem wydajnościowym.
\section{Wydajność}
Problem wydajności przetwarzania zależy od maszyny, na której pracuje implementacja. Wyróżniamy dwa główne przypadki – implementacja w systemie wbudowanym (np. aparacie cyfrowym, kamerze) oraz architekturach komputerów osobistych.

System wbudowany w aparacie jest przystosowany do przetwarzania obrazów, ale z racji wymagań energetycznych cechuje się niską mocą obliczeniową. Zwyczajowo nie posiada jednostki zmiennoprzecinkowej, bo obliczenia mogą być przeprowadzone bez jej udziału. Posiada za to jednostkę do obliczeń sygnałowych (DSP), która umożliwia przetwarzanie danych pobranych z matrycy (danych analogowych) oraz wspomaganie niektórych algorytmów. Przydaje się między innymi do szybkiego zapisu w formacie JPEG, poprzez przeprowadzanie dyskretnej transformaty kosinusowej. Bez wspomagania jednostki DSP trwałoby stanowczo zbyt długo. Ważnym aspektem jest też wąskie gardło w dostępie do pamięci masowej. Proste przetwarzanie obrazu wraz z konwersją do formatu JPEG i zapisem do pliku potrafi trwać dłużej niż sam zapis danych z matrycy, które zajmują kilkakrotnie więcej przestrzeni w pamięci. Implementacje w tym przypadku trzeba optymalizować pod konkretny sprzęt (posiadaną architekturę).

Implementacja przetwarzania w komputerze osobistym służy późniejszej obróbce zdjęć. W tym przypadku dysponujemy bardzo dużą mocą obliczeniową, możliwością szybkich obliczeń zmiennoprzecinkowych. Czasy wykonania nie są szalenie istotne, ale przy obróbce wspomaganej programem graficznym (ręczna korekta parametrów) jest ważne, by oczekiwanie na efekt zmian nie trwało zbyt długo. W tym przypadku można użyć znacznie bardziej złożonych algorytmów. Dalsza część tekstu odnosi się do tego właśnie przypadku i do tego przypadku została sporządzona implementacja programowa.

Aby zrozumieć wpływ kodu na działanie wynikowego programu przydają się programy nazywanie „Profilerami”. Badają one proces wykonywania się programu, na przykład: wywołania funkcji, wykonywane alokacje pamięci i odwołania do niej.

Przy przetwarzaniu obrazu z kamery wykonywane operacje arytmetyczne należą do prostych. Jest to głównie dodawanie i odejmowanie, ewentualne przesuwanie bitów, rzadko mnożenie. Bardzo obciążające są za to odwołania do pamięci, związane z pobieraniem i zapisywaniem wartości poszczególnych pikseli. Kluczowa jest więc odpowiednia organizacja danych w pamięci dla obrazu wynikowego. Pewnikiem jest, że w miarę możliwości należy mieć odpowiednią ilość pamięci RAM w jednym bloku (pojedyncza alokacja). Potrzebna pamięć to:
\(Wysokość*Szerokość*Ilość składowych*Rozmiar wartości\).
Liczba składowych dla mozaiki Bayera wynosi 3, dla niektórych typów mozaik 4 (przetwarzanie czterokolorowe). Pojedyncza wartość mieści się zazwyczaj w 16 bitach lub mniej. Czyli dla obrazu o rozmiarze około 5 Megapikseli potrzebujemy co najmniej 30 MB pamięci w jednym bloku.

Jeśli zaalokowaliśmy już wystarczająco dużo pamięci na dane musimy się zastanowić nad sposobem poruszania się po tych danych. Mamy pojedynczy blok pamięci, który możemy utożsamić z jednowymiarową tablicą z języka C. By zorganizować dane w trzech wymiarach (wysokość, szerokość, subpiksel) potrzebujemy dodatkowego mechanizmu. Dane wewnątrz powinny być zorganizowane w ten sam sposób, co dostęp do nich (jeśli iterujemy po wierszach, a następnie po kolumnach, to w tablicy powinny znaleźć się odpowiednio kolumny pierwszego wiersza, drugiego wiersza itd.). Zamiana skutkuje znacznym spowolnieniem programu. Czemu tak się dzieje?

Musimy wziąć pod uwagę, w jaki sposób działa cache procesora, bo z tym elementem mamy do czynienia w każdym przypadku (w systemie wbudowanym również). Kontroler pamięci cache pobiera potrzebne dane, które nie są dostępne w pamięci cache, poprzez zażądanie konkretnych bloków z pamięci RAM, w których te dane się znajdują. Jeśli program pobiera dane z możliwie spójnych obszarów pamięci, to pobieranie nowych do pamięci cache będzie rzadsze. Operacje, które przeprowadzamy na danych mają charakter lokalny (brane pod uwagę są piksele z otoczenia punktu), więc organizacja danych powinna być w tym samym schemacie. Podejście takie nazywa się zasadą lokalności odniesień.
Dalszą sprawą, która może oszczędzić sporo czasu jest zapisywanie danych w formacie zgodnym z formatem do zapisu, który w przypadku biblioteki \cite{libpng} ma schemat   wysokość, szerokość, dane piksela (wybór formatu między innymi RGB i BGR). Nie potrzeba wtedy konstruować dodatkowego bufora na dane w formacie zgodnym z biblioteką.
Ostatnią, ale nie mniej ważną sprawą jest łatwość oprogramowywania danego rozwiązania.
\subsection{Możliwe podejścia}
\subsubsection{Dostęp poprzez wskaźniki}
Ten sposób polega na trzykrotnym wyłuskaniu wskaźnika w celu pobrania/nadania wartości. Dodatkowym wskaźnikom przypisujemy wartości z tablicy niższej w hierarchii (arrayType*** wskazuje na adres z tablicy arrayType** itd.), aby uzyskać trzywymiarową strukturę na dane. 
\begin{verbatim}
colors = new arrayType**[colorSize];
singleMemoryBlock = new arrayType[imageSize];
colors[0]= new arrayType*[height*colorSize];
colors[color][height][width]=value;//nadawanie wartości
\end{verbatim}
Ten sposób cechuje się małym rozmiarem dodatkowych tablic wskaźników (Wysokość+Ilość kolorów)*rozmiar typu wskaźnikowego. Niestety zrywa on zasadę lokalności odniesień, bo często odwołujemy się do różnych subpikseli, które znajdują się w odległych obszarach pamięci - W bloku na dane najpierw znajdują się wszystkie subpiksele jednego koloru, potem drugiego itd. Rozwiązanie z punktu widzenia wydajności dosyć słabe. Można za to stosować wygodne dyrektywy preprocesora, np. \verb;#define; red \verb;colors[redCode]; i odwoływać się poprzez \verb;red[height][width];.
\subsubsection{Dostęp poprzez wskaźniki – pomysł drugi}
\begin{verbatim}
colors = new arrayType**[height];
singleMemoryBlock = new arrayType[imageSize];
colors[0]= new arrayType*[height*width];
colors[height][width][color]=value;//nadawanie wartości
\end{verbatim}
Ten sposób cechuje się olbrzymim rozmiarem dodatkowych tablic wskaźników (Wysokość+Szerokość)*rozmiar typu wskaźnikowego, co może dać rozmiar większy niż rozmiar danych (w przypadku procesorów x64), przez co podejście jest nieracjonalne. Za to zachodzi zgodność z zasadą lokalności odniesień.
\subsubsection{Obudowanie danych klasą dostępową}
\begin{verbatim}
singleMemoryBlock = new arrayType[imageSize];
arrayType get(int height, int width, int color){
int temp = (this->width*height+width)*this->colorSize+color;
        return singleMemoryBlock[temp];}
\end{verbatim}
Rozwiązanie polega na opakowaniu danych w klasie z metodami dostępowymi, które na bieżąco przeliczają potrzebne adresy w bloku z danymi. Wady to narzut związany z wywoływaniem funkcji, czyli operacje związane z przekazywaniem argumentów i skokiem w inny obszar pamięci – możliwe do zlikwidowania poprzez wykonanie metody inline. Kompilator z włączonymi optymalizacjami sam to zrobi.
Drugi narzut jest związany podwójnym mnożeniem w celu uzyskania adresu. We współczesnych komputerach klasy PC takie operacje nie są na szczęście dużym spowolnieniem. Ta metoda jest najwygodniejsza z programistycznego punktu widzenia, ułożenie danych w bloku może się zmieniać, a metoda dostępowa może zostać w tej samej postaci, bez potrzeby modyfikacji reszty programu. Nie ma także żadnego narzutu związanego z dodatkową alokacją pamięci.
 
\subsubsection{Podejście mieszane}
\begin{verbatim}
singleMemoryBlock = new arrayType[imageSize];
helper= new arrayType*[height];
arrayType get(int height, int width, int color){
helper[height][width*this->colorSize+color]=value;}
\end{verbatim}
W przypadku słabszych procesorów może zdać egzamin metoda mieszana – pomocnicza tablica wskaźników dla wierszy/kolumn i metoda dostępowa umożliwiająca dostęp do konkretnego subpiksela. Klasa ma dalej te same metody dostępowe, a wykonujemy tylko jedno mnożenie, kosztem zaalokowania dodatkowej niedużej tablicy. Rozwiązanie zostało wykorzystane w implementacji.
